 半個月之內，中國有兩大外交舉措受到國際關注，一是習近平在亞信峰會期間與普丁完成簽署長達30年的能源供應合約，緊緊抓牢中俄關係；二是習近平提出打造「中阿利益共同體和命運共同體」戰略構想，頗有希望取代美國在當地影響力的味道。 這些外交動作顯示，北京涉外政策將更趨積極靈活。中國強化與陸權強國俄羅斯的關係，在地理連結上，形成強大的陸權同盟勢力，如今再連結起與中東的關係，「大陸權國聯盟」已然成形。 結盟陸權強國的主要目的，當然是抗衡由美日主導形成的海權國家。儘管美國遠在天邊，但憑藉美國軍事力量的投射，以及在外交政策上建構的海權國家包圍勢力，仍對中國造成極大壓力。 例如最近美國國防部長黑格就在新加坡香格里拉會議表態，抨擊中國相關舉措造成亞太區域動盪，美國不會坐視不管。由此觀之，海、陸權國家聯盟相互抗衡的傳統戲碼，或將歷史重演。